\section{Założenia i Narzędzia}
\subsection{Zadanie}
Wykorzystanie koncepcji Deep Learningu w nadzorze wizyjnym z kamerami inteligentnymi wymaga od rozwiązań spełnienia paru kluczowych parametrów. Z powodu wykonywania obliczeń w miejscu rejestrowania obrazu, należy wykorzystać jednostki obliczeniowe o ograniczonych zasobach, a co za tym idzie, implementacja i architektura sieci powinna być wystarczająco szybka do pracy na wybranej platformie. Celem badań jest stwierdzenie czy możliwe jest zaimplementowanie sieci Deep Neural Network na wybranej platformie oraz jakie czasy przetwarzania jesteśmy w stanie osiągnąć w zależności od dokładności zaproponowanych architektur.
\subsection{Platforma Obliczeniowa}
W ramach pracy przetestowano 3 platformy obliczeniowe różniące się mocą oraz zastosowaniem. Głównym narzędziem wykorzystywanym podczas pracy była platforma wyposażona w kartę graficzną \textit{GeForce GTX TITAN X}. Jednostka ta posiada 2688 rdzeni CUDA\textregistered ~  oraz 12GB pamięci RAM, dzięki czemu można ją wykorzystać do szybkiego uczenia sieci neuronowych na dużych wektorach wsadowych. Następną wykorzystywaną jednostką jest komputer wyposażony w kartę graficzną \textit{GeForce GTX 650 TI}, posiadającą 768 rdzeni CUDA, oraz 1GB pamięci RAM. Sprzęt ten był wykorzystywany do tworzenia oraz testowania oprogramowania. Ostatnią najsłabszą jednostką był komputer klasy \textit{Embedded} Jetson TK1. Wyposażono go w układ Tegra K1, który posiada 192 rdzenie CUDA. Pamięć RAM jest współdzielona razem z procesorem CPU i jest to 2GB RAMu. Małe rozmiary komputera, niski pobór prądu oraz mnogość peryferiów, którymi można podłączyć kamery, pozwala na użycie tego sprzętu jako jednostki obliczeniowej dla systemu kamer inteligentnych. 
\subsection{PUT Video Surveillance Database}
\begin{figure}
  \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/collagePUTDataSet.png}
    \caption{Przykładowe obrazy z wektora uczącego powstałego na podstawie PUT Video Surveillance database.}
    \label{fig:collagePUTDataSet}
\end{figure}
Najważniejszym narzędziem pracy przy sieciach neuronowych jest dobrze dobrany wektor uczący. Podstawą przygotowanego wektora jest baza zdjęć PUT surveillance dataset~\cite{fularz2016put}. Zbiór ten składa się z kolorowych zdjęć o wysokiej rozdzielczości przydatnych przy rozwijaniu systemów wizyjnych. Razem ze zbiorem dostarczone są pliki XML, które opisują położenie obiektów na obrazie wraz z etykietami opisującymi klasę. Na tej podstawie wycięto obrazy, które podzielono losowo na dwa podwektory, trenujący i walidacyjny. Dodatkowo w ramach tworzenia wektorów wycinano losowo fragmenty obrazu nie będące pieszymi na obrazie, w ten sposób uzyskaliśmy wektor uczący opisujący klasę nie-ludzi. Podczas przygotowywania podobrazów, rozszerzano wielkość pola zainteresowania, aby miał kształ kwadratu, co ułatwiło wprowadzenie obrazu do sieci.

\subsection{Caltech Pedestrian Detection Benchmark}
Baza filmów stworzona przez Caltech~\cite{dollarCVPR09peds} zawiera 10 godzin materiału nagranego z pojazdu jadącego po ulicach miasta. Zawiera 250 tysięcy klatek obrazu, na których oznaczono 350 tysięcy pieszych. Cały materiał podzielony jest na 10 zestawów, w których jest od 6 do 13 opisanych sekwencji. Twórcy zalecają używanie pierwszych 5 zestawów jako wektora uczącego, a pozostałe jako wektor walidacyjny. Założenia takie pozwalają na porównywanie wyników badań różnych zespołów rozwijających systemy wizyjne. Razem ze zbiorem dostarczane jest narzędzie do środowiska \textit{MATLAB} pozwalające operować zbiorem oraz przeprowadzać testy skuteczności detekcji.
\section{Sieci}
Używając frameworka Caffe mamy możliwość deklarowania architektury sieci w plikach konfiguracyjnych, dzięki czemu nie ma potrzeby przebudowywania programu w którym używamy sieci za każdym razem kiedy zmienimy budowę sieci. Biblioteka wykorzystuje swój własny intuicyjny język do modelowania sieci, które możemy tworzyć za pomocą zwykłego narzędzia do edycji plików tekstowych. 
\begin{lstlisting}[caption=Przykładowy model sieci, label=lst:modelTest]
name: "LogReg"
layer {
  name: "Input"
  type: "Data"
  top: "data"
  top: "label"
  data_param {
    source: "input_leveldb"
    batch_size: 64
  }
}
layer {
  name: "ip"
  type: "InnerProduct"
  bottom: "data"
  top: "ip"
  inner_product_param {
    num_output: 2
  }
}
layer {
  name: "loss"
  type: "SoftmaxWithLoss"
  bottom: "ip"
  bottom: "label"
  top: "loss"
}
\end{lstlisting}
Na listingu~\ref{lst:modelTest} widzimy przykładowy kod prostej sieci z jedną warstwą ukrytą. Konfiguracja sieci polega na definiowaniu warstw o interesujących nas typach, a następnie wskazywaniu przepływu danych za pomocą parametru \textit{bottom}. Na Rysunku~\ref{fig:modelTest} jest graficzna reprezentacja tej sieci wygenerowana przy pomocy narzędzia \textit{draw\_net.py}. Takie podejście do konfigurowania sieci ma wiele zalet, takich jak możliwość tworzenia dodatkowych narzędzi, które będą kompatybilne z wszystkimi sieciami czy możliwość wersjonowania kodu takich sieci. 
\begin{figure}
  \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{figures/modelTestowy.png}
    \caption{Wizualizacja przykładowej sieci}
    \label{fig:modelTest}
\end{figure}
\subsection{Uproszczony Cifar10 od Alexa Krizhevsky'ego}
Sieć zaproponowana przez Alexa Krizhevsky'ego w publikacji~\cite{krizhevsky2010convolutional} została stworzona do klasyfikacji zbioru Cifar-10 reprezentującego 10 różnych kategorii. W mojej pracy wykorzystałem architekturę tej sieci jako podstawę do stworzenia szybszego modelu, który będzie zdolny klasyfikować pieszych. Modyfikacja polega na zmniejszeniu o połowę liczby filtrów w każdej z warstw konwolucyjnych. Wejście ($32 \times 32$) oraz rozmiar filtrów pozostawiłem bez zmian. Struktura sieci jest zaprezentowana na Rysunku~\ref{fig:modelCifar} i składa się z
3 warstw konwolucji, dwóch o 16 filtrach i ostatniej posiadającej 32 filtry. Wszystkie sieci konwolucyjne mają rozmiar filtru $5 \times 5$. Jako funkcje aktywacji wykorzystano warstwy ReLU. Ostatnia warstwa to warstwa w pełni połączona realizująca zadanie klasyfikacji.
\begin{figure}
  \centering
    \includegraphics[height=0.7\textheight]{figures/CifarSmallTD.png}
    \caption{Architektura uproszczonej sieci Cifar10 od Alex Krizhevsky}
    \label{fig:modelCifar}
\end{figure}
\subsection{Sieć zaproponowana przez Angelovą i innych}\label{subsec:Angelova}
\begin{figure}
  \centering
    \includegraphics[height=0.7\textheight]{figures/AngelovaSmallTD.png}
    \caption{Architektura małej sieci do rozpoznawania pieszych użyta w pierwszym etapie kaskady.}
    \label{fig:modelAngelFirst}
\end{figure}
W zaproponowanym przeze mnie rozwiązaniu, przetestowałem sieć o konstrukcji kaskadowej opisanej w publikacji \cite{angelovareal}. Detekcja i klasyfikacja w tej sieci odbywa się dwuetapowo. Pierwszym etapem jest poszukiwanie na obrazie prawdopodobnych obszarów na których znajdują się piesi. Odbywa się to przy pomocy kwadratowego okna poruszającego się po obrazie, który skalujemy po pełnym przejściu obrazu dla lepszego dopasowania okna do pieszego. Wycięty obraz z okna następnie jest zmniejszany do rozmiaru $16\times 16$. Mały rozmiar wejścia sieci pozwala na szybkie sklasyfikowanie nawet dużego wektora wyciętych obrazów. Architekturę sieci pierwszego etapu można oglądać na ilustacji~\ref{fig:modelAngelFirst}. Wyjściem tego etapu są prawdopodobieństwa dla wszystkich okien, które określają czy pieszy znajduje się na tym obrazie. Ważnym elementem w działaniu tego etapu jest utrzymanie niskiego poziomu odrzuconych pozytywnych okien, nawet kosztem większej liczby okien, które w następnym etapie zostaną zakwalifikowane jako negatywne. \\
Etap drugi kaskady polega na wykorzystaniu większej sieci w celu stwierdzenia na prawdopodobnych oknach obecności pieszego. Wejście tej sieci ma rozmiar $64\times 64$ i tworzone jest z pomniejszonego okna. Dobrą praktyką jest dobranie takich współczynników oraz liczby kroków skalowania, żeby nie schodzić poniżej tego rozmiaru podczas budowania wektora okien.
Architektura sieci klasyfikującej w drugim etapie została pokazana na rysunku~\ref{fig:modelAngelSecond}.
\begin{figure}[ht]
  \centering
    \includegraphics[height=0.7\textheight]{figures/AngelovaBigTD.png}
    \caption{Architektura dużej sieci do rozpoznawania pieszych użyta w drugim etapie kaskady.}
    \label{fig:modelAngelSecond}
\end{figure}
Duża sieć została stworzona na podstawie CaffeNet, której architektura została zaproponowana w  publikacji~\cite{krizhevsky2012imagenet}. Różnice polegają na zmniejszeniu okien warstw konwolucyjnych, dzięki czemu uzyskujemy przyspieszenie działania sieci.  
\subsection{Własna koncepcja architektury}
Głównym założeniem opracowanej architektury, była szybkość działania. Osiągnięto to przez zmniejszenie ilości filtrów cech na każdej z 3 warstw konwolucyjnych, których filtry mają kolejno rozmiary $5\times 5$, $3\times 3$ i $1\times 1$. W pierwszej warstwie w pełni połączonej zostawiono 32 neurony, co pozwoliło drastycznie zmniejszyć czas przetwarzania tej warstwy, wyniki pomiarów można przeczytać w rozdziale~\ref{sec:Time}. Wejście sieci ma rozmiar $32\times 32$ pozwalający zachować wystarczającą szczegółowość okna dla typowych obrazów generowanych w systemach wizyjnych. 
\begin{figure}[ht]
  \centering
    \includegraphics[height=0.7\textheight]{figures/MyOwnTD.png}
    \caption{Architektura własnej sieci opracowanej w ramach pracy.}
    \label{fig:modelMyOwn}
\end{figure}
\section{Uczenie}
Przed rozpoczęciem procesu uczenia musimy wykonać parę zadań przygotowawczych i konfiguracyjnych. Najważniejszym jest przekształcenie wektorów uczącego i testowego do pliku bazodanowego \textit{lmdb}. Dokonuje się tego narzędziem, dostarczanym razem z frameworkiem \textit{Caffe}:
\begin{lstlisting}
	  ./build/tools/convert_imageset
\end{lstlisting}
Parametry uczenia są konfigurowane w pliku \textit{solver.prototxt}, w którym to możemy ustawić częstotliwość wykonywania snapshotów, wielkość kroku uczenia czy funkcje zmiany kroku. W pliku przekazujemy również położenie danych potrzebnych do wykonania uczenia. Plik można zobaczyć na listingu poniżej:
\begin{lstlisting}
net: "./MyModels/AngelovaSmall/train_val.prototxt"
test_iter: 1000
test_interval: 1000
base_lr: 0.001
lr_policy: "step"
gamma: 0.1
stepsize: 100000
display: 20
max_iter: 450000
momentum: 0.9
weight_decay: 0.0005
snapshot: 2000
snapshot_prefix: "./MyModels/AngelovaSmall/snapshot/"
solver_mode: GPU
\end{lstlisting}
Po skonfigurowaniu wszystkich opcji wystarczy odpalić narzędzie:
\begin{lstlisting}
nohup ./build/tools/caffe train --solver=./MyModels/AngelovaSmall/solver.prototxt 2>&1 | tee AngelovaSmallWyniki.txt &
\end{lstlisting}
Jako parametr przyjmuje skonfigurowany plik \textit{solver.prototxt}. Warto przekazać wyjście narzędzia do pliku tekstowego, co pozwoli na późniejszą analizę procesu uczenia. W frameworku mamy dostępne narzędzia do parsowania tak stworzonego logu.
\subsection{Wizualizacja filtrów}
\begin{figure}
  \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{figures/activation.png}
    \caption{Aktywacja pierwszej warstwy (conv1) dla sieci Cifar10 na obraz pieszego.}
    \label{fig:activation1}
\end{figure}
W ramach biblioteki mamy dostęp do narzędzia pozwalającego wizualizować aktywacje filtrów. Narzędzie jako wejście przyjmuje nauczone wagi, architekture sieci oraz obraz na którym badamy aktywacje. Analiza polega na poszukiwaniu filtrów, które nauczyły się niepoprawnych cech lub w ogóle nie wykazują aktywacji na obraz wejściowy. Na Rysunku~\ref{fig:activation1} pokazano aktywacje dla pierwszej warstwy sieci Cifar. Większość aktywowanych cech jest związanych z postacią człowieka. Warto zwrócić uwagę na filtr 7 i 14, który wyszukuje cechy pasów dla pieszych. W wektorze uczącym większość obrazów była zarejestrowana na pasach przez co cecha ta została w tym miejscu wyuczona. 
\begin{figure}
  \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{figures/activationBig.png}
    \caption{Aktywacja pierwszej warstwy (conv1) dla dużej sieci Angelovej.}
    \label{fig:activation2}
\end{figure}
Na Rysunku~\ref{fig:activation2} aktywacje wydają się dużo ostrzejsze. Efekt ten spowodowany jest większą rozdzielczością obrazów w wektorze uczącym oraz zastosowanym kroku przemieszczania się filtru w warstwie konwolucji. We wszystkich badanych sieciach filtry aktywowały się z podobną charakterystyką. Znajdowane cechy można porównać do cech znajdywanych metodą HoG, w publikacji~\cite{dalal2005histograms} można zobaczyć wizualizacje poszczególnych stopni detekcji cech, które przypominają efekty osiągane w tej pracy. Rysunek~\ref{fig:activation3} przedstawia aktywacje na obraz przedstawiający fragment drogi z pasami. Należy pamiętać, że jest to pierwsza warstwa, której zadaniem jest wykrywanie podstawowych cech obiektów. Narzędzie pozwala także na analizę głębszych warstw sieci, jednak jest to analiza trudna zważywszy na poziom abstrakcji cech jakimi operują głębsze warstwy. 
\begin{figure}
  \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{figures/activationNeg.png}
    \caption{Aktywacja pierwszej warstwy (conv1) dla sieci Cifar10 na obraz nie przedstawiający pieszego.}
    \label{fig:activation3}
\end{figure}
\section{Aplikacja testowa}
Głównym zadaniem stworzonej aplikacji jest przetworzenie wejściowego obrazu jakim są materiały nagrane z kamer systemów nadzoru wizyjnego. Obraz wejściowy jest dzielony na mniejsze za pomocą przesuwającego się po obrazie okna. Wielkość okna oraz stopień skalowania można definiować z poziomu kodu. Możliwość zmiany tych parametrów, a co za tym idzie zwiększanie lub zmniejszanie rozmiaru wektora, co jest krytyczną funkcjonalnością podczas poszukiwania wąskich gardeł przetwarzania. Dodatkową funkcjonalnością programu, jest wczytywanie plików XML opisujących obiekty na obrazie, pozwalającą wyszukiwać źle sklasyfikowane okna, które następnie mogą być wykorzystane jako dodatkowy materiał uczący.
\begin{figure}[ht]
  \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{figures/imageP.png}
    \caption{Widok programu z naniesionymi oknami. Zielony- pozycja referencyjna, niebieski- dobrze sklasyfikowane okna, czerwony- źle sklasyfikowane okna}
    \label{fig:programWindow}
\end{figure}
\subsection{Implementacja sieci}
Biblioteka Caffe jest w całości napisana w C\texttt{++}, z tego tytułu użycie jej w gotowym rozwiązaniu jest bardzo proste. Mamy dostępne nisko poziomowe API, dostarczające klas pozwalających zbudować klasyfikator. Początek implementacji zacząłem od uruchomienia kodu programu o nazwie classification, dostarczanego z biblioteką jako przykładowy kod użycia. \newline
Podstawową klasą, której używam jest $Classifier$. 

\begin{lstlisting}
class Classifier {
public:
	Classifier(const string& model_file,
            	const string& trained_file,
            const string& mean_file,
            const string& label_file);

	virtual ~Classifier();
	std::vector<Prediction> Classify(const cv::Mat& img,int N=5);

private:
	  void SetMean(const string& mean_file);
	  std::vector<float> Predict(const cv::Mat& img);
	  void WrapInputLayer(std::vector<cv::Mat>* input_channels);
	  void Preprocess(const cv::Mat& img,
	                  std::vector<cv::Mat>* input_channels);
	  shared_ptr<Net<float> > net_;
	  cv::Size input_geometry_;
	  int num_channels_;
	  cv::Mat mean_;
	  std::vector<string> labels_;
};
\end{lstlisting}
Klasa ta w konstruktorze parsuje pliki, które uzyskaliśmy podczas uczenia. Pliki te zawierają definicje modelu, wyuczone wagi, binarny plik oznaczeń oraz etykiety. Definicja modelu jest wykorzystywana przy tworzeniu obiektu klasy \textit{Net}, na jego podstawie powstaje przez nas zdefiniowany obiekt sieci. W konstruktorze przekazujemy, także jakiego typu jest to model testowy, uczący itp, jest to ważne, ponieważ w niektórych implementacjach dla przyspieszenia działania możemy pomijać przechowywanie, niektórych danych.
\begin{lstlisting}
	  net_.reset(new Net<float>(model_file, TEST));
\end{lstlisting}
Klasa \textit{Net} implementuje także metodę \textit{CopyTrainedLayersFrom(trained\_file)}, która służy do inicjalizowania wag sieci.  Po zainicjalizowaniu sieci, należy stworzyć \textit{Blob}, który służy jako kontener wektora wejściowego sieci, dla kolorowych zdjęć \textit{Blob} jest 3 wymiarowy. Klasa ta pozwala wgrywać oraz pracować na danych wejściowych w pamięci karty graficznej. Drugi \textit{Blob}, który należy stworzyć to wektor wyjściowy naszej sieci, jego wymiar jest zależny od architektury naszej sieci. Po zainicjalizowaniu tych obiektów, nasz klasyfikator jest gotowy do pracy. 
\begin{lstlisting}
	  std::vector<Prediction> Classify(const cv::Mat& img,int N=5);
\end{lstlisting}
Metoda \textit{Classify} pozwala wykorzystać klasę \textit{Mat}, jako wejście naszego klasyfikatora. Obraz w metodzie jest przekształcany do standardu biblioteki Caffe, którym jest \textit{Blob}, a następnie dochodzi do przeliczenia sieci wprzód. Następnie wyjście sieci jest parsowane do etykiet, które nadaliśmy klasą obiektów jakie ma rozpoznawać nasza sieć.
\subsection{Optymalizacja wywołania sieci}
Ważnym czynnikiem przyspieszającym detekcje, jest maksymalne wykorzystanie dostępnej mocy obliczeniowej karty graficznej. Wąskim gardłem przetwarzania jest zapis zdjęć do pamięci karty oraz inicjalizacja sieci na karcie. 
W ramach przygotowania programu testowego rozbudowałem klasę \textit{Classifier} o możliwość przetwarzania obrazów wsadowo, dzięki czemu możemy przy jednym zapisie oraz inicjalizacji przetworzyć większą ilość obrazów. Należy jednak pamiętać, że w tym podejściu jesteśmy ograniczeni przez pamięć wewnętrzną karty graficznej, która determinuje wielkość wektora wsadowego. Następnym utrudnieniem jest potrzeba przetwarzania wektora o długości z jakim zainicjalizujemy sieć, co w niektórych aplikacjach może stanowić problem. \\
W ramach optymalizacji należało zmienić większość logiki, w celu obsługi wektorów obrazu, szczegółowy kod można przeczytać w dodatku~\ref{Appendix:A}. W wyniku zmian stworzyłem nową metodę \textit{ClassifyBatch}, która zwraca dla każdego obrazu prawdopodobieństwa zamknięte w jedną macierz. 
\begin{lstlisting}
std::vector< vector<Prediction> > CaffeClassifier::ClassifyBatch(const vector< cv::Mat > imgs, int num_classes)
\end{lstlisting}

\section{Czas przetwarzania}\label{sec:Time}
\begin{table}
\centering
\caption{Wyniki pomiarów propagacji wprzód dla małej sieci Angelova}\label{wrap-tab:Angelova}
\begin{tabular}{r|ccc}
& &Czas$\left[ ms \right]$ & \\
Warstwa & \small Jetson TK1 &\small GTX 650TI &\small TITAN  \\\midrule
input &0.0497 & 0.0015 & 0.0008 \\  \midrule
conv1 &2.5492 & 0.1524 & 0.0717\\  \midrule
pool1 &0.2621 & 0.0442 & 0.0173\\  \midrule
relu1 &0.1032 & 0.0200 & 0.0100\\  \midrule
conv2 &1.8972& 0.0678 &  0.0472\\  \midrule
relu2 &0.1128 & 0.0276 & 0.0093\\  \midrule
pool2 &0.2049 & 0.0299 & 0.0159\\  \midrule
ip1   &2.0597 & 0.3906 & 0.1869\\  \midrule
ip2   &0.3959 & 0.0807 & 0.0543\\  \midrule
prob  &0.3843& 0.0192 &  0.0135\\  \midrule
Całkowity: & 8.69634 & 1.0927 & 0.4935 \\ \bottomrule
\end{tabular}
\end{table} 

\begin{table}
\centering
\caption{Wyniki pomiarów propagacji wprzód dla dużej sieci Angelova}\label{wrap-tab:AngelovaBig}
\begin{tabular}{r|ccc}
& &Czas$\left[ ms \right]$ & \\
Warstwa & \small Jetson TK1 &\small GTX 650TI &\small TITAN  \\\midrule
input &0.0715 & 0.0033 & 0.0015\\  \midrule
conv1 &0.4128 & 0.1014 & 0.0930\\  \midrule
relu1 &0.1509 & 0.0261 & 0.0113\\  \midrule
pool1 &0.1505 & 0.0275 & 0.0140\\  \midrule
norm1 &0.2209 & 0.0649 & 0.0395\\  \midrule
conv2 &0.4925 & 0.1584 & 0.1116\\  \midrule
relu2 &0.1436 & 0.0195 & 0.0088\\  \midrule
pool2 &0.1467 & 0.0265 & 0.0139\\  \midrule
norm2 &0.2289 & 0.0969 & 0.0638\\  \midrule
conv3 &0.6731 & 0.3804 & 0.1607\\  \midrule
relu3 &0.1427 & 0.0235 & 0.0083\\  \midrule
conv4 &0.5322 & 0.2231 & 0.1299\\  \midrule
relu4 &0.1472 & 0.0254 & 0.0102\\  \midrule
conv5 &0.6261 & 0.3586 & 0.1324\\  \midrule
relu5 &0.1418 & 0.0287 & 0.0091\\  \midrule
pool5 &0.1500 & 0.0316 & 0.0133\\  \midrule
fc6   &0.5435 & 0.0955 & 1.0642\\  \midrule
relu6 &0.1365 & 0.0236 & 0.0146\\  \midrule
drop6 &0.2293 & 0.0625 & 0.0193\\  \midrule
fc7   &8.1729 & 1.0631 & 0.2897\\  \midrule
relu7 &0.1463 & 0.0189 & 0.0132\\  \midrule
drop7 &0.2184 & 0.0329 & 0.0148\\  \midrule
fc8   &0.2484 & 0.0886 & 0.0704\\  \midrule
prob  &0.5078 & 0.0298 & 0.0135\\  \midrule
Całkowity: &16.8163 & 3.5355 & 2.5621\\ \bottomrule
\end{tabular}
\end{table} 

\begin{table}
\centering
\caption{Wyniki pomiarów propagacji wprzód dla sieci Cifar}\label{wrap-tab:Cifar}
\begin{tabular}{r|ccc}
& &Czas$\left[ ms \right]$ & \\
Warstwa & \small Jetson TK1 &\small GTX 650TI &\small TITAN  \\\midrule
input &0.0509 & 0.0025 & 0.0013\\  \midrule
conv1 &0.9981 & 0.0918 & 0.0629\\  \midrule
pool1 &0.1463 & 0.0301 & 0.0135\\  \midrule
relu1 &0.1044 & 0.0257 & 0.0100\\  \midrule
norm1 &0.5084 & 1.1372 & 0.4177\\  \midrule
conv2 &0.9961 & 0.1139 & 0.0778\\  \midrule
relu2 &0.1039 & 0.0214 & 0.0082\\  \midrule
pool2 &0.1069 & 0.0296 & 0.0141\\  \midrule
norm2 &0.5120 & 0.2796 & 0.1124\\  \midrule
conv3 &0.6304 & 0.1083 & 0.07485\\  \midrule
relu3 &0.1057 & 0.0214 &  0.0080\\  \midrule
pool3 &0.1063 & 0.0231 & 0.0147\\  \midrule
ip1   &0.1617 & 0.0375 & 0.0229\\  \midrule
prob  &0.3995 & 0.0025 & 0.0129\\  \midrule
Całkowity: &6.0138 & 2.2921 & 0.9730\\ \bottomrule
\end{tabular}
\end{table} 
Jednym z parametrów, ważnych w przetwarzaniu w czasie rzeczywistym, jest czas wykonywania algorytmu detekcji dla jednego rejonu zainteresowania. W ramach badań sprawdziłem szybkość działania sieci w różnych konfiguracjach oraz na różnych platformach.  

Analizę rozpocząłem od zbadania czasów przetwarzania danych wejściowych przez poszczególne warstwy sieci. Badanie to wykonałem przy użyciu narzędzia dostarczanego razem z frameworkiem \textit{Caffe}, który służy do benchmarku sieci i zwraca czasy przejścia propagacji wprzód i wstecz, dla każdej warstwy osobno oraz dla całej sieci. Polecenie wykonujące pomiar ma postać:
\begin{lstlisting}
	  caffe time -model examples/mnist/lenet_train_test.prototxt -weights examples/mnist/lenet_iter_10000.caffemodel -gpu 0 -iterations 10
\end{lstlisting}
Jako parametry należy przekazać plik \textit{.prototxt}, definiujący architekturę oraz wyuczone wagi z pliku \textit{.caffemodel}, dodatkowymi parametrami są wybór karty graficznej na której ma się wykonać pomiar oraz ilość powtórzeń pomiaru. Zrozumienie wpływu czasu przetwarzania poszczególnych warstw na całościowy czas jest ważne dla każdego kto planuje tworzyć swoje własne szybkie architektury. Świadomość kosztu ponoszonego podczas wprowadzania konkretnych warstw jest kluczowa dla rozwijania rozwiązań pracujących w systemach czasu rzeczywistego.\\
W tabelach ~\ref{wrap-tab:Angelova},~\ref{wrap-tab:AngelovaBig},~\ref{wrap-tab:Cifar},~\ref{wrap-tab:MyOwn} możemy zobaczyć wyniki czasów przetwarzania dla badanych sieci w zależności od architektury na której uruchamiamy daną sieć. 
Pierwszym wnioskiem jaki można wyciągnąć obserwując wyniki pomiarów czasów dla wszystkich sieci jest nieliniowe skalowanie się czasów wykonywania poszczególnych warstw, np. dla małej sieci Angelova w tabeli~\ref{wrap-tab:Angelova} współczynnik czasu dla warstw \textit{conv1} między platfomą \textit{Jetson}, a \textit{650 TI} wynosi w przybliżeniu $16,72$, ale już dla warstwy \textit{conv2} współczynnik ten to $27,9$. Należy pamiętać, że na czas przetwarzania ma wpływ wiele czynników, które wspólnie w żaden sposób nie skalują się liniowo. Ta cecha powoduje, że na różnych platformach, różne warstwy są największym obciążeniem czasowym dla wykonywania sieci. W przypadku małej sieci Angelova uruchomionej na platformie \textit{TK1}, widać że warstwa konwolucyjna \textit{conv1} przetwarza się najdłużej, jednak już na platformie \textit{GTX 650TI} najdłużej przetwarzaną warstwą jest warstwa w pełni połączona \textit{ip1}. \\
Następnymi ciekawymi wynikami są wyniki uzyskane dla dużej sieci Angelova, które można zobaczyć w tabeli~\ref{wrap-tab:AngelovaBig}. Czas całkowity dla \textit{TITAN} jest tylko o $1,4$ raza krótszy niż dla \textit{GTX 650TI}, a przecież platforma według specyfikacji jest dużo potężniejsza. Znowu należy pamiętać, że skalowanie rozwiązania nie odbywa się w tym przypadku liniowo, można podejrzewać, że choć platforma ma dużo więcej rdzeni CUDA to przy przetwarzaniu pojedynczego okna, nie ma to znaczenia, ponieważ reszta rdzeni jest w tym czasie nieużywana. Już na tym etapie można wnioskować, że przetwarzanie wsadowe większej ilości okien naraz może przynieść korzyści, badania na ten temat zostały opisane w rozdziale następnym. 
\begin{table}
\centering
\caption{Wyniki pomiarów propagacji wprzód dla własnej architektury}\label{wrap-tab:MyOwn}
\begin{tabular}{r|ccc}
& &Czas$\left[ ms \right]$ & \\
Warstwa & \small Jetson TK1 &\small GTX 650TI &\small TITAN  \\\midrule
input &0.0485 & 0.0024 & 0.0009\\  \midrule
conv1 &3.2174 & 0.2555 & 0.0677 \\  \midrule
pool1 &0.5495 & 0.0910 & 0.0265 \\  \midrule
relu1 &0.1266 & 0.0297 & 0.0109\\  \midrule
conv2 &3.3284 & 0.2382 & 0.1168\\  \midrule
relu2 &0.1153 & 0.0275 & 0.0094\\  \midrule
pool2 &0.1661 & 0.0335 & 0.0160\\  \midrule
conv3 &1.8042 & 0.0653 & 0.0432\\  \midrule
relu3 &0.1054 & 0.0225 & 0.0096\\  \midrule
pool3 &0.1085 & 0.0253 & 0.0135\\  \midrule
ip1   &0.2890 & 0.0758 & 0.0421\\  \midrule
ip2   &0.2318 & 0.0583 & 0.0279\\  \midrule
prob  &0.3946 & 0.0276 & 0.0132\\  \midrule
Całkowity: &11.5369 & 1.2814 & 0.4800\\ \bottomrule
\end{tabular}
\end{table} 
\section{Wydajność w rzeczywistej aplikacji}
Napisana aplikacja pozwala na elastyczne konfigurowanie sposobu przetwarzania obrazu wejściowego, dzięki czemu możemy poszukiwać najbardziej wydajnego podejścia. W ramach badania przetestowałem czas przetwarzania stałej liczby okien przy zmieniającej się wielkości wektora wsadowego dla platformy Jetson TK1.

Dla celów badań, aplikacja została skonfigurowana do wygenerowania z każdej klatki filmu 1000 podobrazów, które zostały poddane klasyfikacji za pomocą sieci. Dokonywano pomiaru czasu przetwarzania całej klatki filmu, na które składało się wycięcie obrazów, zbudowanie wektora przetwarzania, zmiana wymiarów obrazów oraz klasyfikacja. Podczas badania budowano podwektory w celu przetwarzania wsadowego, sprawdzono jak zmiana długości podwektorów wpływa na czas przetwarzania. Zbadane wielkości podwektorów to dzielniki liczby 1000, w celu ułatwienia implementacji dzielenia wektora na podwektory. 

W tabeli~\ref{wrap-tab:MyOwn} widzimy wyniki pomiarów dla platformy Jetson TK1. Dla każdej z badanych sieci większe wektory wsadowe pozwalały uzyskać krótszy czas przetwarzania. Szybkość przetwarzania rośnie do pewnego granicznego punktu, ograniczeniem jest tutaj wielkość pamięci wewnętrznej dostępnej dla karty graficznej. Oprócz dzielenia ręcznego, sam framework także dba o to, aby nie doszło do przekroczenia dopuszczalnej pamięci. Można by zatem wyciągnąć wniosek, że najkorzystniej zostawić zarządzanie przetwarzania wsadowego silnikowi frameworka. Niestety musimy pamiętać, że przed załadowaniem wektora, musimy go stworzyć w pamięci programu. W tabeli znakiem X zaznaczyłem wielkości wektorów, które były za duże do przetworzenia w przypadku dużej sieci Angelova. Dla podejścia kaskadowego tego rozwiązania nie jest to dużym problemem, bo z założenia duża sieć Angelova ma pracować tylko dla wybranych podobrazów. 
\begin{table}[htbp]
\caption{Wyniki pomiarów czasów wykonywania programu testowego}
\centering
\begin{tabular}{c|c|c|c|c}
& \multicolumn{4}{c}{Czas $\left[ ms \right]$} \\
\multicolumn{1}{l|}{Wymiar} & \multicolumn{1}{l|}{Mała Angelova} & \multicolumn{1}{l|}{Cifar10-Alex} & \multicolumn{1}{l|}{Własna} & \multicolumn{1}{l}{Duża Angelova} \\ \midrule
1 & 1076,2 & 2026,4 & 1996,3 & 9641,3 \\ \midrule
2 & 803,8 & 1210,4 & 1210,2 & 6203,3 \\ \midrule
4 & 516,545 & 804,2 & 804,7 & 4444,8 \\ \midrule
5 & 472,2 & 726,5 & 731,6 & 3729,1 \\ \midrule
8 & 388,9 & 601,7 & 609,7 & 3019,4 \\ \midrule
10 & 367,6 & 565,6 & 571,1 & 2799,8 \\ \midrule
20 & 316,7 & 486,6 & 489,8 & 2323,1 \\ \midrule
25 & 308,5 & 472,5 & 482,1 & 2121,7 \\ \midrule
40 & 295,8 & 457,7 & 455,6 & 1927,5 \\ \midrule
50 & 288,5 & 446,5 & 447,0 & 1721,3 \\ \midrule
100 & 280,9 & 482,5 & 458,5 & 1647,0 \\ \midrule
125 & 279,5 & 593,6 & 430,8 & \multicolumn{1}{c}{X} \\ \midrule
200 & 298,0 & 503,0 & 474,3 &  \multicolumn{1}{c}{X} \\ \midrule
250 & 280,1 & 467,8 & 489,6 &  \multicolumn{1}{c}{X} \\ \midrule
500 & 293,5 & 468,2 & 465,3 &  \multicolumn{1}{c}{X} \\ \midrule
1000 & 276,4 & 481,792 & 473,9 & \multicolumn{1}{c}{X} \\ 
\end{tabular}
\label{wrap-tab:Time}
\end{table}
\section{Skuteczność detekcji}
Przeprowadzone badanie skuteczności detekcji sprawdziło dwa wskaźniki dla każdej sieci. Jednym z badanych wskaźników była dokładność wykrywania, obliczana na podstawię ilorazu okien zakwalifikowanych jako pozytywne, a wszystkich pozytywnych okien. Drugi zbadany wskaźnik to współczynnik fałszywie prawdziwych okien, obliczany na podstawie wzoru:
$$\beta = \frac{N_{FP}}{N_{FP}+N_{TN}}, $$
gdzie $\beta$ to współczynnik fałszywie prawdziwych okien, $N_{FP}$ to liczba okien wykrytych jako prawdziwe, a które prawdziwe nie były i $N_{TN}$ liczba okien nie prawdziwych wykrytych jako nie prawdziwe. Wyznacznikiem prawdziwości okna było posiadanie wspólnej części z oznaczeniem dostarczanym razem z bazą zdjęć. Badanie było przeprowadzane na materiale, nakręconym w tym samym miejscu co materiał uczący, ale nie brał udziału w procesie uczenia.

\begin{figure}
  \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{figures/wykres.png}
    \caption{Wykres skuteczności detekcji}
    \label{fig:wykresDetec}
\end{figure}
\begin{figure}
  \centering
    \includegraphics[width=0.88\textwidth]{figures/wykres1.png}
    \caption{Wykres skuteczności detekcji}
    \label{fig:wykresDetec1}
\end{figure}
Podczas badania zmieniano czułość sieci neuronowych, co pozwoliło wyznaczyć zależność między tymi dwoma współczynnikami. Na rysunku~\ref{fig:wykresDetec} widzimy wyniki pomiaru dla sieci dużej i małej sieci Angelova oraz dla Cifar, na wykresie nie pokazano wyników dla własnej konstrukcji w celu zwiększenia czytelności wykresu. Na wykresie widać, że osiągnięte wyniki są bardzo podobne, jednak najwyższe współczynniki udało się osiągnąć dla sieci Cifar. Wszystkie 3 sieci charakteryzują się niskim wskaźnikiem fałszywie prawdziwych co jest korzystne w zadaniu wykrywania pieszych i zmniejsza narzut podczas późniejszego przetwarzania. Niestety sieć własnej konstrukcji, której wyniki można zobaczyć na rysunku~\ref{fig:wykresDetec1} wykazała bardzo słabą jakość detekcji. Nawet dla najwyższej czułości sieci wynik fałszywie prawdziwych okien wynosi 0,0044, przy dokładności 0,90. Taki współczynnik fałszywie prawdziwych poprzednie 3 sieci uzyskują przy dokładnościach około 0,85. Jednak najgorszy jest lawinowy wzrost tego wskaźnika do 0,02. Takiego słabego wyniku w badanym zakresie poprzednie 3 sieci w ogóle nie osiągnęły. Tak słaby wskaźnik fałszywie prawdziwie zaklasyfikowanych okien wyklucza tą sieć z użycia jako detektora pieszych w tym rozwiązaniu.

